\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{cite}
% \usepackage[danish=guillemets]{csquotes}
%\defineshorthand{"`}{\openautoquote}
%\defineshorthand{"'}{\closeautoquote}

% \usepackage[footnotesize,margin=1cm]{caption}
% \usepackage{mathpazo}
% \usepackage{enumitem}
% \usepackage{booktabs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,%
    citecolor=black,%
    filecolor=black,%
    linkcolor=black,%
    urlcolor=black
}
\usepackage{color}
\usepackage{minted}
% \usemintedstyle{trac}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

% \frenchspacing

\begin{document}

% titel
\author{Mikkel Oscar Lyderik Larsen - 060191 \\ Aske Mottelson Clausen - 010190}
\title{Oversættere \\ G-opgave}
\maketitle

\begin{minted}[bgcolor=bg]{c}
 /* The report and documentation for the compiler
 for the programming language 100 */

 int main(){
   char *a;
   int *b,i;

   a = balloc(27);
   b = walloc(4);
   a = "Written by Aske and Mikkel";
 
   putstring(a);
 
   b[0] = 2;
   b[1] = 0;
   b[2] = 1;
   b[3] = 1;

   i = 0;
   while(i < 4){
     putint(b[i]);
     i = i + 1;
   }
 
   return 1;
}
\end{minted}



\newpage


%\begin{minted}[bgcolor=bg]{c}

%\end{minted}

\tableofcontents

\newpage 

\section*{Indledning}
Denne rapport er en del af godkendelsesopgaven til kurset Oversættere på
Datalogisk Institut, ved Københavns Universitet 2011. Opgaven beskriver hvordan
gruppen har implementeret en oversætter til programmingssproget \texttt{100}.
Oversætteren er skrevet i \texttt{SML}, og væsentligste overvejselser gruppen
har gjort sig, samt programuddrag medtages i denne rapport. Rapporten skal læses
sideløbende med selve oversætteren der er afleveret sammen med rapporten i en
\texttt{zip} fil.

\section{Lexer}
Leksikalsk analyse er fortolkningen af en givent tekst input, til
\texttt{tokens}. Lexeren, der foretager den leksikalske analyse består af en
række regler af regulære udtryk der afgør hvad token skal forstås som. Lexeren
består foruden de regulære udtryk af en liste af nøgleord, der altid ser ens ud.
Vi har til denne liste tilføjet nøgleordet \textit{while}, da denne ikke var at
finde i det oprindelige skelet. Regelsættet er at finde i \texttt{Lexer.lex}\\
Foruden at have tilføjet simple regulære udtryk til at matche \texttt{*},
\texttt{[}, \texttt{]}, \texttt{\{}, \texttt{\}} og \texttt{==} har vi
tilføjet to regulære udtryk til at matche String og Char. Det regulære udtryk,
samt fjernelsen af de to anførselstegn rundt om Stringen udgør vores leksikalske
analyse af string (ligeledes for char), og er implementeret således:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
 | `"` ([^`\` `"` `'`] | `\` ([^`a`] | `a`))+ `"`
       { case String.fromCString(String.substring(getLexeme lexbuf,
              1,size(getLexeme lexbuf)-2)) of
         NONE => lexerError lexbuf "Bad String"
       | SOME s => Parser.CSTRING (s, getPos lexbuf) }
\end{minted}	 
    
En char eller string kan indeholde hhv. et eller flere tegn med ASCII kode
mellem 32 og 126 undtagen tegnene \texttt{’} \texttt{"} og \textbackslash. Dette er lavet ved at definere en
sekvens af alle tegn undtagen disse, eller en sekvens indeholdende alle tegn (er
lavet ved en sekvens af alt undtagen 'a', eller 'a'), med et escape tegn foran.
For char skal der være én af disse, og for string en eller flere.
    
    
\section{Parser}
For at forbinde de tokens der er fortolket af Lexeren bruges en Parser. Denne
syntaxanalyserer, og terminerer oversættelsen af et 100-program, hvis der findes
syntax-fejl. I \texttt{Parser.grm} findes grammatikken for sproget, og de
manglende elementer fra det udleverede skelet er implementeret. Stats fra
grammatikken er lavet ved at kombinere Stat til en liste, og er implementeret
således:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
Stats :                 { [] }
      | Stat Stats      { $1 :: $2 }
\end{minted}

Vi har derudover ændret navnet fra \texttt{S100.Lookup} til \texttt{S100.Index},
for at undgå forvirring af lookup i symboltabel. Stats bruges i
    \texttt{S100.Block} da denne indeholder en stat list:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
Lval : ...

     | LBRACKET Decs1 Stats RBRACKET
                        { S100.Block ($2,$3,$1) }
\end{minted}

Der er også implementeret \texttt{REF ID} til \texttt{Sid}, og til \texttt{Lval}
er der tilføjet \texttt{ID REF} og \texttt{ID LSBRACKET Exp RSBRACKET},
sidstnævnte til at passe med et index-check af en pointer, eksempeltvis
\texttt{a[2]}.

\section{Typechecker}
Efter et program er godkendt af lexeren og parseren, kan der stadig
forefindes fejl. I typecheckeren tjekker vi om datatypener, variablene og
sprogkonstruktionerne stemmer overens med brugen af udtryk i programmet. For at
understøtte typchekeren har vi implementeret 4 forskellige datatyper, der rundt
omrking i typecheckeren bruges til at holde styr på hvilke typer variable er
tildelt og hvilke typer der er lovlige for hvilke operationer, samt hvilke typer
der returneres. Funktionerne \texttt{convertType} og \texttt{convertTypeRef}
bruges til at oversætte de ækvivalente typer i \texttt{S100.sml} til datatypen
implementeret i typecheckeren. \\
Funktionen \texttt{checkExp} tjekker om en expression er lovlig, samt hvilken
type det bør returnere. Dette ses bedst med et eksempel fra \texttt{checkExp},
der tjekker om en plus-operation er lovlig. Der checkes på de mønstre defineret
i opgaven, og der returneres den type den givne operation ville afgive:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
  | S100.Plus (e1,e2,p) =>
    (case (checkExp e1 vtable ftable,
           checkExp e2 vtable ftable) of
      (Int,Int) => Int
    | (Int,IntRef) => IntRef
    | (Int,CharRef) => CharRef
    | (IntRef, Int) => IntRef
    | (CharRef, Int) => CharRef
    | (_,_) => raise Error ("Type mismatch in assignment",p))
\end{minted}

Rammer funktionen ingen af de tilladte type-kombinationer, kastes en fejl, da der
derved er forsøgt en addition med et ulovligt typevalg. \\

I funktionen \texttt{checkLval} tjekkes de 3 tilladte \textit{Lval}. Grammatikken
for 100 understøtter; \textbf{id}, \textbf{id}* samt \textbf{id}[\textit{Exp}].
Der kigges i symboltabellen, og hvis der findes et resultat returneres
dette, ellers kastes en fejl om dette. I case-mønstret for
\texttt{S100.Deref} kaster vi en reference til en type, selvom typen der
findes i symboltabellen er en af de to primitivite typer \textit{Char} eller
\textit{Int}. Dette gøres da typen af en \texttt{Deref} altid vil være en
referece. I mønstret for \texttt{S100.Index}, checkes først om
\textbf{id}'et overhovedet er en reference, og dernæst sendes typen videre
som en primitiv type af dens referencetype. Dette ses på følgende
implementation: \\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
  | S100.Index (s,e,p) =>
    (case lookup s vtable of
      SOME t => if t = IntRef orelse t = CharRef
                then if t = IntRef then Int else Char
                else raise Error ("This is not a reference: "^s,p)
     | NONE => raise Error ("Unkown pointer: "^s,p))
\end{minted}

Denne case kaster en fejl hvis det ikke er en referencetype der laves lookup på, eller hvis den ikke findes. Ellers returneres typen som reference-type.\\

Funktionen \texttt{checkStat} tjekker om en \textit{Stat} er typemæssigt i
orden, og returnerer en unit-type \textbf{()} såfremt denne ikke indeholder
fejl. Flere af de i grammatikken nævnte produktioner kan indeholde flere Stats,
hvis produktionen er rekursiv. Dette betyder at eksempeltvis et IF-statement kan
indeholder flere IF og WHILE-statements. Dette er i typecheckeren håndteret ved
at lave cases for hver Stat, samt rekursivt lade disse køre \texttt{checkStat}.
En block er et statement der inholder sit eget \textit{scope} - altså hvor
tildelinger af eksmepeltvis variable ikke er synlige uden for scopet. Block'en
startes med '\texttt{\{}' og sluttes med '\texttt{\}}', men da IF og
WHILE-statements ofte konstrueres ved brug af disse tegn, har vi sørget for at
udtryk inde i disse, ikke medregnes som normale scopes. En IF-ELSE kan indeholde
en block i enten begge tilfælde (både IF- og ELSEdelen), i en af dem, eller
ingen af dem. Dette er håndteret ved patternmatching i casen for
\texttt{S100.IfElse}. Block-statementet er implemteret således:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
  | S100.Block (d,stats,p) =>
    let
        val decs = checkDecs d
        val statlist = List.map
                       (fn st => checkStat st (decs@vtable) ftable) stats
    in
        () (* if this is reached, all stats and decs in the block are ok *)
    end
\end{minted}

En block indeholder en liste af stats, og \texttt{checkStat}-funktionen køres på
hver af disse, med List.map. Vi sørger for at både blockens scope, samt
programmets øvrigte scope er tilgængeligt inde i blocken.\\

Vi har i typecheckeren implenteret en funktion der tjekker om et statement
indeholder et return-statement i alle veje (hvis dette statement indeholder
flere statements). Eksempeltvis kan en funktion godt indeholde et
return-statement, men uden sikkerhed for at det altid vil kunne nås, hvis det
eksempeltvis er indeholdt i et \texttt{WHILE}-loop. Denne funktion returnerer en
boolsk-værdi, hvorvidt det undersøgte statement  indeholder et return i alle
veje eller ej. Funktionen hedder \texttt{checkFunDec}, og kaldes fra
\texttt{checkProg}. Funktionen laver en case over inputtet og tjekker hvert af
disses muligheder igennem patternmatching og rekursion. Hvis statementet er et
\texttt{return} er den trivielt sand. Hvis det er en \texttt{if} eller
\texttt{while} returneres falsk, da disse aldrig med sikkerhed vil afvikles.
Hvis det er et \texttt{if-else} tjekkes om begge af disse indeholder et
\texttt{return}. Hvis det er en \texttt{block} tjekkes om denne statlist
indeholder en \texttt{return} i alle veje. Til at bistå denne process har vi
skabt funktionen \texttt{exists} der tjekker om en liste af boolske værdier
indeholder et \texttt{true}.

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
    (* checks if a boolean-list contains a 'true' *)
    fun exists [] = false
      | exists (x::xs) = x orelse exists xs
\end{minted}

Funktionen mappes på en statlist hvis et statement indeholder sådan en, og
exists beretter om indeholdet af en sandhedsværdi:\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
  | S100.Block (d,se,p) =>
      let
           (* create a list of returnchecked statements
              and check if a return exists here *)
           val returnlist = (map checkReturn se)
      in
           exists returnlist
      end
\end{minted}

I \texttt{checkFunDec} funktionen tjekker vi om returtypen for en funktion er
den samme som, den definerede. Først finder vi returtypen på den definerede, og
så sammenligner vi den med den returnede type. Hvis disse ikke er ens kastes en

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
S100.Return (e,p) => 
   if getType t sf = checkExp e vtable ftable
   then checkStat body vtable ftable
   else raise Error("Returning type is not the same as the declared type",p)
\end{minted}

I \texttt{checkProg} samles typetjekningen, og de inbyggede funktioner tilføjes
funktionstabellen.

\section{Kodegenerering}
Efter programmet er lexet, parset, og tjekket for typefejl er man klar til at
oversætte det til asembler. Dette gøres i vores oversætter ved at lave en liste
at \texttt{Mips}-intruktioner defineret i henhold til SML-Mips-modulet.

For at gøre oversætteren i stand til at oversætte alle sprogkonstruktioner i
100, har vi tilføjet en række cases i \texttt{Compiler.sml}.

For det første har vi tilføjet typen \texttt{Char}. Det har vi gjort ved at
tilføje en \texttt{CharConst} til \texttt{compileExp}.

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
| S100.CharConst (c,pos) =>
     (Type.Char,[Mips.LI (place, makeConstChar c)])
\end{minted}

funktionen \texttt{makeConstChar} tager imod en \texttt{Char} laver den om til en
string i formatet \texttt{"'c'"}, således at den kan bruges direkte i Mips.

Foruden \texttt{Char} har vi implementeret referencer i form af \texttt{IntRef}
og \texttt{CharRef}. Lookup (som vi har kaldt Index) og de andre operationer på
referencer er implementeret meget tæt på det der er beskrevet i
\cite{Mogensen11} side 136. En væsentlig forskel er at vi også returnerer en
type, så vi kan holde styr på om det er en \texttt{IntRef} eller en
\texttt{CharRef} senere hen i oversættelsen. I forbindelse med referencer har vi
også inplemenret en \texttt{StringConst} som i bund og grund er en
\texttt{CharRef} der oprettes automatisk når man laver en string i programmet.

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
| S100.StringConst (s,pos) =>
let
    val size = String.size(s)
    val t = "_string_"^newName()
    fun saveMem [] = []
      | saveMem [c] = [Mips.ADDI (t,"0", makeConstChar c),
                       Mips.SW (t,"2","0")]
      | saveMem (c::cs) = [Mips.ADDI (t,"0", makeConstChar c),
                           Mips.SW (t,"2","0"),
                           Mips.ADDI ("2", "2", "4")] @ saveMem cs
in 
  (* Use balloc to allocate space *)
  (Type.CharRef,
    [Mips.ADDI ("2","0",Int.toString(size+1)), (* nullbyte fix *)
     Mips.JAL ("balloc",[]), 
     Mips.ADDI (place, "2", "0")] @
     saveMem (explode(s)) @ [Mips.ADDI ("2","2","4"),
                             Mips.ADDI (t, "0", "0"),
                             Mips.SW (t,"2","0")])              
           
end
\end{minted}

Vi starter med at finde længden af strengen så vi er klar over hvor meget plads
vi skal allokere (bemærk at vi allokerer en ekstra
plads for at have plads til en NUL-byte så vi ved hvornår strengen stopper hvis
vi sidenhen skal læse den). Pladsen allokerer vi ved hjælp af funktionen
\texttt{balloc} som vi selv har implementeret. Når pladsen er allokeret gemmer
vi karaktererne en efter en, ved hjælp af funktionen \texttt{saveMem}, den sidste
karakter er som sagt en NUL-byte. 

For det første har vi implementeret \texttt{Blocks}. 

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
| S100.Block (d,s,p) => 
    let
       val l1 = "_block_"^newName()
       val (parcode,d_vtable,stackParams) (* move parameters to arguments *)
        = moveArgs d 2
       val statlist = List.map 
             (fn st => compileStat st (d_vtable @ vtable) ftable
       exitLabel) s
       val stats = foldl (fn (x,y) => y @ x) (hd statlist) (tl statlist)
       val (stats1, _, maxr,spilled)  (* call register allocator *)
         = RegAlloc.registerAlloc
              (parcode @ stats) [] 2 maxCaller maxReg 0
    in
      stats1
    end
\end{minted}


\subsection{Indbyggede funktioner}
Vi har implementeret de indbyggede funktioner sproget 100 har tilgængelig,
foruden de allerede udleverede indbyggede funktioner. Disse er:
\texttt{walloc()}, \texttt{balloc()}, \texttt{getstring()} og
\texttt{putstring()}. Koden for disse er tilføjet i bunden af
\texttt{Compiler.sml}. Et eksmepel på dette er \texttt{walloc()} der taget et
helttal som argument og returnerer en reference til mindst det antalmaskinord på
hoben, som int*.\\

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
  Mips.SLL("2","2","2"),       (* mult by 4 *)   
  Mips.ADDI("4","2","0"),      (* add parameter to input *) 
  Mips.LI("2","9"),            (* syscall sbrk *)
  Mips.SYSCALL,                (* execute *)
  Mips.JR (RA,[]),
\end{minted}

For at wordalligne referencen er der ganget med 4, og ellers flytter vi bare
inputtet fra kaldet af \texttt{walloc()} til register 4 som syscall tager som
parameter. Her kaldes system funktion 9,
der returnerer en reference til den hukommelses block. Sidst kalder vi jump
register der hopper tilbage til hovedfunktionen.\\

I putstring() har vi lavet et loop der itereres over hver gang den næste
character ikke er en nulbyte. Således skriver vi en string ud til standart out.
Vores getstring() er dog mangelfuld. Dette er beskrevet i afsnittet 'Mangler ved
implementationen'.


\subsection{Mangler ved implementationen}

Selvom de fleste krav til oversætteren er opfyldt, har vores oversættere
desværre et par svagheder. Den indbyggede funktion \texttt{getstring()} der
returnerer en hov-allokeret string, der indeholder op til n-1 tegn læst fra
standard input, arter sig ikke helt eksemplarisk. Forsøger vi at læse fra
standard input med indholdet af den udleverede fil \texttt{copy.in} der
indeholder stregnen \texttt{Husk at teste jeres compiler ordentligt!}, og
efterfølgende skrive dette ud, får vi følgende output:\\

\begin{quote}
Husk at teste jeres compiler ordentligt! \\
 at teste jeres compiler ordentligt! \\
teste jeres compiler ordentligt! \\
e jeres compiler ordentligt! \\
res compiler ordentligt! \\	
compiler ordentligt! \\
iler ordentligt! \\
 ordentligt! \\
entligt!\\
igt!
\end{quote}

Selvom den oprindelige string er indeholdt i outputtet, ses det tydeligt at den
gentages i forskellige længder. For ovenstående, har vi kørt kommandoen
\texttt{putstring(getstring(100));}, der altså skulle have termineret en smule
tidligere. Funktionen skrevet i Mips, assembler er skrevet således:

\begin{minted}[bgcolor=bg]{sml}
 Mips.LABEL "getstring",      (* getstring *)
 Mips.ADDI(HP,HP,"8"),        (* space on heap pointer *)
 Mips.ADDI ("5","2","0"),     (* argument 1 to reg 5 *)  
 Mips.ADDI ("4",HP,"0"),      (* argument 2 to reg 4 *)    
 Mips.LI ("2","8"),           (* init function read string *)
 Mips.SYSCALL,                (* call function *)
 Mips.ADDI("2",HP,"0"),       (* add result to output reg 2 *)    
 Mips.JR (RA, []),
\end{minted}

Vi har forsøgt at ligge de 2 parametre: størrelsen af strengen, samt adressen i
de 2 parametre registre 4 og 5, og efterfølgende køre syscall function
read string. Uheldigvis uden det helt ønskede resultat.
\\
\\
Et andet problem er referencer i en nested whileløkke. Hvis man betragter
følgende 100-kode så får vi en forkert opførelse.

\begin{minted}[bgcolor=bg,linenos]{c}
int main(){

    int *a;
    int i,j,k;

    a = walloc(3);

    a[0] = 1;
    a[1] = 2;
    a[2] = 3;

    i = 0;
    while(i<3){
        j = 0;
        while(j<3){
            k = a[j];
            a[j] = a[j+1];
            a[j+1] = k;
            j = j + 1;
        }
        i = i + 1;
    }
}
\end{minted}

Selvom programmet ikke giver så meget mening så er det stadig korrekt, men vores
oversatte assembler giver ikke de korrekte værdier i det inderste whileloop.

Hvis man ser på linje $16$ bør $k$ være lig med $1$ i første iteration, og
$a[j]$ bør være lig med $2$ i linje $17$ efter første iteration. Dette er også
korrekt men det viser sig at i næste iteration af det nestede loop, har $a[j]$
den samme værdi som det havde i iterationen før, mens $a[j+1]$ har den værdi der
svare til at $j$ er en større og der bliver lagt en til.

Det lader til at linje $18$ er med til at skabe problemet, for hvis vi
udkommenterer denne så får $a[j]$ den forventede værdi i forhold til
iterationen. Problemet synes at ligge i vores implementation af while eller
block i compileren. Dette giver os problemer når vi forsøger at test det
vedlagte \texttt{sort.100} program. Programmet køre men elementerne bliver ikke
sorteret grundet denne fejl.

\section{Efterskrift}
Foruden denne rapport findes vores oversætter i filen \texttt{100compiler.zip}. Vi har flyttet testfilerne til mappen /programs/, for ikke at blande disse med oversætterprogramfilerne.


\bibliography{litteratur}{}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}
